堵特別預算漏洞 專家：應三分之二立委同意 | 聯合新聞網	
2023-10-24	
https://udn.com/news/story/7238/7525131	
蔡政府遭質疑將特別預算常態化，民眾黨總統參選人柯文哲主張刪除預算法第八十三條第四款「不定期或數年一次之重大政事」的漏洞。財政學者認為，現有的預算工具已可滿足第四款的財務需求，預算法確實有修正必要；熟悉預算法的財政專家則說，若能增列須經三分之二以上立委同意才能編列的規定，應可兼顧國家建設需要及民意監督。預算法第八十三條規定可編列特別預算的四項條件，包括國防緊急設施或戰爭、國家經濟重大變故、重大災變、不定期或數年一次之重大政事。財政專家指出，特別預算有其必要，但因為有模糊的解釋空間，萬一遇上缺乏道德觀念的政治人物，加上在立法院擁有人數優勢，立意良善的特別預算難免遭濫用。不過，國家重大建設有時需要多年才能實現，確有編列特別預算的需求，但可以透過修法防弊，例如適用預算法第八十三條第四款編列特別預算時，同時規定須經三分之二以上立委同意才能編列，「能獲得絕對多數委員支持，代表大家都同意這件事很有必要」。台北商業大學財稅系教授黃耀輝則說，預算法八十三條前三款都符合特別預算的意涵，第四款卻是大漏洞，預算法已提供多項工具可為跨年度的國家重大建設提供預算，尤其特別預算金額編列龐大，又不被財政紀律所約束，「有極大的道德風險」。黃耀輝表示，第四款所需預算，可透過追加預算、移緩濟急等工具處理，避免政府預算逃脫財政紀律的監控；建議預算法修法應增訂人民參與預算審查機制，若政府違法編列預算，人民有提告的權利。政治大學財政系系主任陳國樑認為，特別預算常態化是財政紀律最大的隱憂，應該適度規範，跨年度的國家重大建設會需要透過特別預算執行，長達八年、十年的重大建設，很難透過一般預算執行；特別預算之所以被抨擊浮濫，問題不在第八十三條，而是在於特別預算可以跳脫財政紀律的規範，因此修法方向應朝向將特別預算納入財政紀律進行，「特別預算應該要有特別財政紀律」。▪ 他讚台中房子新、市容乾淨「台北反而像鄉下」 網揭台中缺點
 ▪ 北市蛋黃區50年公寓「天價裝潢費」曝光 網：一堆吃米不知米價
 ▪ 1坪賣近百萬元創新高紀錄 「木都」嘉義市老屋地點曝
 ▪ 彰化人台中買「帝寶」踩雷 持有7年慘賠2117萬
 ▪ 通勤增20分鐘等同減薪19% 他曝企業選址這點最重要